**程小龍**（，），香港男演員、導演、監製及音效師。前[無綫電視藝員](../Page/無綫電視.md "wikilink")。

## 簡歷

程小龍是導演[程剛次子](../Page/程剛.md "wikilink")，兄長為武术指导兼導演[程小東](../Page/程小東.md "wikilink")。他15歲便加入[邵氏電影公司學習音效](../Page/邵氏電影公司.md "wikilink")，20歲滿師後主要負責電影視覺效果和煙火設計工作\[1\]，至1980年代後期開始參與幕前演出，曾演過多套香港電影如「古惑仔」電影系列，1997年更加入無綫電視，成為旗下藝員。他於1997年在《[刑事偵緝檔案III](../Page/刑事偵緝檔案III.md "wikilink")》中飾演北京公安隊長「喬進」一角，被當時觀眾誤以為是真正內地人。

2001年初，程小龍到北京[德外大街建立](../Page/德外大街.md "wikilink")[北京龙音效文化传媒有限公司](../Page/北京龙音效文化传媒有限公司.md "wikilink")，開設錄音室專門從事電視、電影及其他音效製作生意\[2\]。他曾參與製作逾千套電影包括《[旺角卡門](../Page/旺角卡門.md "wikilink")》、《[喋血街頭](../Page/喋血街頭.md "wikilink")》、《[笑傲江湖II東方不敗](../Page/笑傲江湖II東方不敗.md "wikilink")》和《[花樣年華](../Page/花樣年華.md "wikilink")》，並跟
[吳宇森](../Page/吳宇森.md "wikilink")、[王家衛](../Page/王家衛.md "wikilink")、[徐克和](../Page/徐克.md "wikilink")[李翰祥等導演合作](../Page/李翰祥.md "wikilink")\[3\]。2012年，他自言電影動效師行業將近失傳，故望退休前能培育新血，遂透過網絡平台免費招收學徒\[4\]\[5\]。

另外，程小龍於2016年曾獲[中國郵政挑選](../Page/中國郵政.md "wikilink")，發行以「圓夢中國 ——
百位最具影響力人物」為主題的限量版郵票\[6\]。

## 演出作品

### 劇集

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>首播</strong></p></td>
<td><p><strong>劇名</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>style="background:#FFF; color:#000" align="left"; colspan="4"|<strong><a href="../Page/無綫電視.md" title="wikilink">無綫電視</a></strong></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>1997年</p>
<center></td>
<td><p><a href="../Page/香港人在廣州.md" title="wikilink">香港人在廣州</a></p></td>
<td><p>余穎鋼</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/刑事偵緝檔案III.md" title="wikilink">刑事偵緝檔案III</a></p></td>
<td><p><strong>喬　進</strong>（檔案一：《北京狂情》）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>1998年</p>
<center></td>
<td><p><a href="../Page/天地豪情.md" title="wikilink">天地豪情</a></p></td>
<td><p>龍　叔</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/陀槍師姐.md" title="wikilink">陀槍師姐</a></p></td>
<td><p>鄭忠義（第1集）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/烈火雄心_(電視劇).md" title="wikilink">烈火雄心</a></p></td>
<td><p><strong>頸　叔</strong></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/廉政行動1998.md" title="wikilink">廉政行動1998</a></p></td>
<td><p>卓　榮（單元五：《特別通道》）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>1999年</p>
<center></td>
<td><p><a href="../Page/寵物情緣.md" title="wikilink">寵物情緣</a></p></td>
<td><p>康錦成</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/刑事偵緝檔案IV.md" title="wikilink">刑事偵緝檔案IV</a></p></td>
<td><p>王　祥</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/反黑先鋒.md" title="wikilink">反黑先鋒</a></p></td>
<td><p>基　哥</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/創世紀_(電視劇).md" title="wikilink">創世紀</a></p></td>
<td><p>張老闆（第46、47集）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>2000年</p>
<center></td>
<td><p><a href="../Page/撻出愛火花.md" title="wikilink">撻出愛火花</a></p></td>
<td><p>張　忠</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/陀槍師姐II.md" title="wikilink">陀槍師姐II</a></p></td>
<td><p>軍火廖（第6 - 10集）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/廉政追擊.md" title="wikilink">廉政追擊</a></p></td>
<td><p>扒　哥（單元一：《阿郎故事》）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/FM701.md" title="wikilink">FM701</a></p></td>
<td><p>馬老闆</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>2001年</p>
<center></td>
<td><p><a href="../Page/倚天屠龍記_(2001年電視劇).md" title="wikilink">倚天屠龍記</a></p></td>
<td><p>常金鵬</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/陀槍師姐III.md" title="wikilink">陀槍師姐III</a></p></td>
<td><p>貴利成（第13 - 25集）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/婚前昏後.md" title="wikilink">婚前昏後</a></p></td>
<td><p>陳祥克（第21集）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/勇探實錄.md" title="wikilink">勇探實錄</a></p></td>
<td><p>跛子父親（第8集）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>2002年</p>
<center></td>
<td><p><a href="../Page/烈火雄心II.md" title="wikilink">烈火雄心II</a></p></td>
<td><p>陳德立（第5 - 8、11、12集）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>2003年</p>
<center></td>
<td><p><a href="../Page/洗冤錄II.md" title="wikilink">洗冤錄II</a></p></td>
<td><p>曹權威（第9集）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>2011年</p>
<center></td>
<td><p><a href="../Page/七號差館_(電視劇).md" title="wikilink">七號差館</a></p></td>
<td><p>阿　鐵</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>style="background:#FFF; color:#000" align="left"; colspan="4"|<strong>中國内地</strong></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>2004年</p>
<center></td>
<td><p><a href="../Page/我的功夫女友.md" title="wikilink">我的功夫女友</a></p></td>
<td><p>杜柏松</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 電影

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>首映</strong></p></td>
<td><p><strong>電影名</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>1980年</p>
<center></td>
<td><p><a href="../Page/有料到.md" title="wikilink">有料到</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>1988年</p>
<center></td>
<td><p><a href="../Page/沒有爸爸的村莊.md" title="wikilink">沒有爸爸的村莊</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>1990年</p>
<center></td>
<td><p><a href="../Page/省港旗兵4.md" title="wikilink">省港旗兵4</a></p></td>
<td><p><strong>黃正火</strong></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>1992年</p>
<center></td>
<td><p><a href="../Page/女校風雲之邪教入侵.md" title="wikilink">女校風雲之邪教入侵</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>1993年</p>
<center></td>
<td><p><a href="../Page/歲月風雲之上海皇帝.md" title="wikilink">歲月風雲之上海皇帝</a></p></td>
<td><p>華</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/上海皇帝之雄霸天下.md" title="wikilink">上海皇帝之雄霸天下</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>1994年</p>
<center></td>
<td><p><a href="../Page/淫狼心.md" title="wikilink">淫狼心</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/但願有情人.md" title="wikilink">但願有情人</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>1996年</p>
<center></td>
<td><p><a href="../Page/古惑仔之人在江湖.md" title="wikilink">古惑仔之人在江湖</a></p></td>
<td><p>小　龍</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/古惑仔2之猛龍過江.md" title="wikilink">古惑仔2之猛龍過江</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/三個受傷的警察.md" title="wikilink">三個受傷的警察</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/重案組_(香港).md" title="wikilink">總區重案組探員</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/九月初九新娘潭.md" title="wikilink">九月初九新娘潭</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>1997年</p>
<center></td>
<td><p><a href="../Page/迴轉壽屍.md" title="wikilink">迴轉壽屍</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>1998年</p>
<center></td>
<td><p><a href="../Page/暗花.md" title="wikilink">暗花</a></p></td>
<td><p>Ronny</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/98古惑仔之龍爭虎鬥.md" title="wikilink">98古惑仔之龍爭虎鬥</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/古惑仔情義篇之洪興十三妹.md" title="wikilink">古惑仔情義篇之洪興十三妹</a></p></td>
<td><p>小　龍</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/豹妹.md" title="wikilink">豹妹</a></p></td>
<td><p>徐先生</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/新古惑仔之少年激鬥篇.md" title="wikilink">新古惑仔之少年激鬥篇</a></p></td>
<td><p>洪興堂口老大</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/生化壽屍.md" title="wikilink">生化壽屍</a></p></td>
<td><p>陳金成</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/強姦3OL誘惑.md" title="wikilink">強姦3OL誘惑</a></p></td>
<td><p>關志堅</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>1999年</p>
<center></td>
<td><p><a href="../Page/生人勿近之問米.md" title="wikilink">生人勿近之問米</a></p></td>
<td><p>駕駛教師</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/陰魂不散.md" title="wikilink">陰魂不散</a></p></td>
<td><p>Mike 上司</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/新家法.md" title="wikilink">新家法</a></p></td>
<td><p>偉　叔</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/古惑仔激情篇洪興大飛哥.md" title="wikilink">古惑仔激情篇洪興大飛哥</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>2000年</p>
<center></td>
<td><p><a href="../Page/網上怪談.md" title="wikilink">網上怪談</a></p></td>
<td><p>大少助手</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/古惑女2.md" title="wikilink">古惑女2</a></p></td>
<td><p>龍　叔</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/鬼名模.md" title="wikilink">鬼名模</a></p></td>
<td><p>光 Sir</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/新三狼之歡場屠夫.md" title="wikilink">新三狼之歡場屠夫</a></p></td>
<td><p>程先生</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/回頭太難.md" title="wikilink">回頭太難</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/旺角的天空3終極邊緣.md" title="wikilink">旺角的天空3終極邊緣</a></p></td>
<td><p>錢繼東父親</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/里程.md" title="wikilink">里程</a></p></td>
<td><p>郭老闆</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/末路人.md" title="wikilink">末路人</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>2001年</p>
<center></td>
<td><p><a href="../Page/風水賭神.md" title="wikilink">風水賭神</a></p></td>
<td><p>方　漢</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>2002年</p>
<center></td>
<td><p><a href="../Page/豐胸秘Cup.md" title="wikilink">豐胸秘Cup</a></p></td>
<td><p>雷老闆</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/現代灰姑娘.md" title="wikilink">現代灰姑娘</a></p></td>
<td><p>龍先生</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>2004年</p>
<center></td>
<td><p><a href="../Page/新東成西就.md" title="wikilink">新東成西就</a></p></td>
<td><p>占東知府</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/2046.md" title="wikilink">2046</a></p></td>
<td><p>大　寶</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>2014年</p>
<center></td>
<td><p><a href="../Page/下一站再愛你.md" title="wikilink">下一站再愛你</a></p></td>
<td><p>陳牧師</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 幕後製作

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>年份</strong></p></td>
<td><p><strong>作品名</strong></p></td>
<td><p><strong>備註</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>1987年</p>
<center></td>
<td><p><a href="../Page/倩女幽魂.md" title="wikilink">倩女幽魂</a></p></td>
<td><p>音響效果</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/城市麗人.md" title="wikilink">城市麗人</a></p></td>
<td><p>特別視效</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>1989年</p>
<center></td>
<td><p><a href="../Page/龍蛇爭霸.md" title="wikilink">龍蛇爭霸</a></p></td>
<td><p>煙火設計</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>1990年</p>
<center></td>
<td><p><a href="../Page/安樂戰場.md" title="wikilink">安樂戰場</a></p></td>
<td><p>特別視效</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/天若有情_(1990年電影).md" title="wikilink">天若有情</a></p></td>
<td><p>視覺效果</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>1993年</p>
<center></td>
<td><p><a href="../Page/黃飛鴻之三：獅王爭霸.md" title="wikilink">黃飛鴻之三：獅王爭霸</a></p></td>
<td><p>煙火設計</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/方世玉_(電影).md" title="wikilink">方世玉</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/黃飛鴻之四：王者之風.md" title="wikilink">黃飛鴻之四：王者之風</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/刺客新傳之殺人者唐斬.md" title="wikilink">刺客新傳之殺人者唐斬</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/貼身情人.md" title="wikilink">貼身情人</a></p></td>
<td><p>策劃</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>1994年</p>
<center></td>
<td><p><a href="../Page/追捕野狼幫.md" title="wikilink">追捕野狼幫</a></p></td>
<td><p>剪輯</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/六指琴魔_(1994年电影).md" title="wikilink">六指琴魔</a></p></td>
<td><p>煙火設計</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/昨夜長風.md" title="wikilink">昨夜長風</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/但願有情人.md" title="wikilink">但願有情人</a></p></td>
<td><p>策劃</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>1999年</p>
<center></td>
<td><p><a href="../Page/數碼英雄.md" title="wikilink">數碼英雄</a></p></td>
<td><p>特別視效</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>2000年</p>
<center></td>
<td><p>網上怪談</p></td>
<td><p>執行監製</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>鬼名模</p></td>
<td><p>副導演</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 其他

  - 2017年：《[第22屆韓國釜山國際電影節](../Page/釜山國際電影節.md "wikilink")》 頒獎嘉賓\[7\]

## 參考來源

## 外部連結

  -
  -
  - [程小龍 -
    百度百科](https://baike.baidu.com/item/%E7%A8%8B%E5%B0%8F%E9%BE%99)

[siu](../Category/程姓.md "wikilink") [C](../Category/寿县人.md "wikilink")
[Category:香港音效師](../Category/香港音效師.md "wikilink")
[Category:香港商人](../Category/香港商人.md "wikilink")
[Category:香港電視演員](../Category/香港電視演員.md "wikilink")
[Category:香港電影演員](../Category/香港電影演員.md "wikilink")
[Category:香港电影监制](../Category/香港电影监制.md "wikilink")
[Category:前無綫電視男藝員](../Category/前無綫電視男藝員.md "wikilink")

1.  [【刑偵III】喬隊長真身係著名音效師　程小龍威到內地為他出郵票](https://www.hk01.com/%E5%8D%B3%E6%99%82%E5%A8%9B%E6%A8%82/192842/%E5%88%91%E5%81%B5iii-%E5%96%AC%E9%9A%8A%E9%95%B7%E7%9C%9F%E8%BA%AB%E4%BF%82%E8%91%97%E5%90%8D%E9%9F%B3%E6%95%88%E5%B8%AB-%E7%A8%8B%E5%B0%8F%E9%BE%8D%E5%A8%81%E5%88%B0%E5%85%A7%E5%9C%B0%E7%82%BA%E4%BB%96%E5%87%BA%E9%83%B5%E7%A5%A8)，[香港01](../Page/香港01.md "wikilink")，2018年5月27日

2.  [程小龍先生為香港著名音響設計師](https://web.archive.org/web/20070321192435/http://hkdf.com.hk/csl.htm)，[北京龙音效文化传媒有限公司](../Page/北京龙音效文化传媒有限公司.md "wikilink")，2007年3月21日

3.
4.  [電影動效恐失傳
    程小龍免費收徒](http://www.epochtimes.com/b5/12/11/3/n3721207.htm)，[大紀元](../Page/大紀元.md "wikilink")，2012年11月3日

5.  [恭喜我的好徒弟翁子光獲得金像獎最佳編劇](http://tw.weibo.com/1882548641/3960334286328115)，程小龍（程小龍HK）
    - 新浪微博，2016年4月4日

6.
7.